Seiring dengan berkembangnya zaman, diharapkan sumber daya manusia semakin 
berkembang dan berkualitas agar mampu menyesuaikan diri dengan perkembangan 
perkembangan yang semakin pesat terjadi di dunia ini. Dalam menghasilkan sumber daya 
manusia yang berkualitas diperlukan pendidikan untuk membantu mengembangkan potensi 
mereka. 
Di Indonesia pemerintah mencanangkan program wajib belajar berupa pendidikan 
dasar selama sembilan tahun, yaitu enam tahun di sekolah dasar dan tiga tahun di sekolah 
menengah pertama. Menurut Undang-Undang nomor 20 Tahun 2003 tentang Sistem 
Pendidikan Nasional Bab 1 Pasal 1 Ayat 1 disebutkan bahwa: 
Pendidikan adalah usaha sadar dan terencana untuk mewujudkan suasana belajar dan 
proses pembelajaran agar peserta didik secara aktif mengembangkan potensi dirinya 
untuk memiliki kekuatan spiritual keagamaan, pengendalian diri, kepribadian, 
kecerdasan, akhlak mulia, serta keterampilan yang diperlukan dirinya, masyarakat, 
bangsa dan negara. 
Dalam Undang-Undang tersebut dikatakan bahwa siswa secara aktif mengembangkan 
potensinya, dimana diharapkan siswa turut aktif dalam kegiatan akademis dan non-akademis 
yang diselenggarakan oleh pihak sekolah. Selain itu disebutkan juga bahwa pendidikan adalah 
usaha sadar dan terencana untuk mewujudkan suasana belajar, agar suasana belajar dapat 
terwujud diperlukan dukungan dari konteks sosial (social context) seperti dukungan dari 
orang tua, guru, dan teman.  
Social context memiliki tiga dimensi yaitu structure, autonomy support, dan 
involvement. Structure mengacu pada ekspektasi yang dikomunikasikan dengan jelas dan 
menantang, konsekuensi dari tingkah laku individu dan secara konsisten memberikan 
konsekuensi, dan juga menyediakan umpan balik yang kompeten dan relevan. Autonomy 
mengacu pada komunikasi mengenai pilihan, ruang untuk inisiatif, pengakuan perasaan, dan 
perasaan bahwa aktivitas tersebut terhubung pada tujuan dan nilai-nilai pribadi. Involvement 
berhubungan dengan komunikasi dalam setiap individu melalui dedikasi dari sumber daya 
alam dan psikologis dan kesenangan dari individu oleh orang-orang di lingkungan sosialnya. 
Social context dapat membantu self-system processes siswa untuk memenuhi psychological 
needs. Self-system processes didefinisikan sebagai penilaian diri dalam kaitannya dengan 
aktvitas yang sedang berlangsung, khususnya berkenaan dengan pertemuan three fundamental 
psychological needs : competence, autonomy, dan relatedness.  
 Menurut Self Determination Theory (SDT) manusia dilahirkan dengan psychological 
needs yaitu the need to feel autonomous, the need to feel competent, dan the need to feel 
relatedness dengan orang-orang di sekitar mereka. Ketika lingkungan mendukung kebutuhan-
kebutuhan tersebut maka individu akan termotivasi secara intrinsik, adjustment, dan well-
being; sebaliknya jika lingkungan melemahkan kebutuhan-kebutuhan tersebut maka akan 
mengakibatkan kurangnya motivasi dan feeling of ill-being; karena itu diperlukan social 
context untuk memfasilitasi psychological needs tersebut.  
Pada siswa, social context tidak selalu berasal dari lingkungan sekolah saja tetapi 
dapat juga berasal dari lingkungan keluarga. Dalam lingkungan keluarga, misalnya dari 
dimensi social context yang pertama yaitu structure adalah orang tua membiarkan anak 
mengetahui peraturan mengenai pekerjaan rumah, lalu ketika anak melakukan sesuatu yang 
tidak disukai orang tuanya mereka tahu apa yang akan orang tua mereka lakukan, kemudian 
orang tua konsisten dengan selalu melakukan hal yang mereka katakan; lalu dari dimensi 
yang kedua yaitu autonomy seperti orang tua mengijinkan anak untuk memilih kapan akan 
mengerjakan tugas, lalu orang tua menghargai pendapat mereka dan mendengarkan cerita dari 
sudut pandang mereka sebelum memutuskan hal apa yang harus dilakukan; dan dari dimensi 
yang ketiga yaitu involvement seperti orang tua tahu banyak tentang apa yang terjadi pada 
anak mereka di sekolah, menyediakan waktu luang untuk membantu anak agar lebih baik di 
sekolah, dan terlihat menikmati waktu ketika bersama dengan anak mereka. 
Baumrind (1971) dalam authoritative parenting styles dan deCharm (1976) dalam 
origin and pawn classroom environment juga memberikan dukungan empiris dan teoritis 
untuk gagasan bahwa autonomy support adalah pengaruh kontekstual penting pada motivasi 
siswa dan kinerja siswa di sekolah. Autonomy support didefinisikan sebagai derajat value dan 
penggunaan teknik yang mendorong kemandirian problem solving, choice, dan partisipasi 
dalam pengambilan keputusan (Grolnick & Ryan, 1989). Autonomy support adalah sebuah 
proses aktif yang melibatkan penerimaan sudut pandang anak, mendukung pemecahan 
masalah yang bersifat independen, melibatkan anak dalam membuat aturan dan struktur, 
menyediakan pilihan-pilihan bagi anak untuk mengikuti aturan, dan memberikan dorongan 
pada anak untuk berinisiatif (Grolnick, 2003). Autonomy Support dapat diberikan oleh orang 
tua yang disebut juga autonomy supportive parenting. Tujuan dari autonomy supportive 
parenting adalah memfasilitasi rasa self-initiation pada anak dan untuk mendukung usaha 
aktif mereka dalam menyelesaikan masalah mereka sendiri (Grolnick, 2003). Perilaku 
autonomy support ini telah ditunjukkan untuk mendukung sumber motivasi dalam diri anak 
dan membantu perkembangan self-determination mereka (Joussemet, Landry, & Koestner, 
2008).  
Penelitian-penelitian lain menunjukkan hubungan antara parent autonomy support dan 
outcomes anak mengindikasikan bahwa parent autonomy support berhubungan dengan 
prestasi akademik yang baik dan indikator dari adaptive psychosocial functioning, termasuk 
autonomous motivation, psychological health, perceived competence, engagement, dan 
positive attitudes toward  school (Vasquez, Patall, Fong, Corrigan, Pine, 2015). Pomerantz, 
Moorman, Litwack (2007) berpendapat bahwa parental autonomy support memberikan 
keuntungan pada academic achievement karena hal tersebut memberikan akses pada motivasi 
dan kognitif. Lebih lanjut hal ini mampu meningkatkan positive engagement siswa di sekolah 
seperti mengikuti aturan sekolah, tidak membolos, menunjukkan reaksi emosi positif terhadap 
sekolah, guru dan teman sebaya. Perilaku-perilaku tersebut menunjukkan keterlibatan peserta 
didik atau siswa secara aktif yang dikenal juga dengan sebutan school engagement yang 
dikemukakan oleh Fredricks, Blumentfelt & Paris (2004) yang terdiri dari tiga komponen, 
yaitu behavioral engagement, emotional engagement, dan cognitive engagement. 
Behavioral engagement menunjukkan perilaku positif seperti mengikuti aturan 
sekolah dan aturan-aturan yang ada di dalam kelas, tidak memunculkan perilaku yang 
menganggu seperti membolos, kemudian memerhatikan partisipasi siswa ketika mengikuti 
kegiatan belajar seperti usaha, ketekunan, konsentrasi yang dikerahkan selama penyampaian 
materi, mengajukan pertanyaan jika ada hal yang tidak dimengerti, dan ikut serta dalam 
diskusi. Tidak terbatas hanya pada kegiatan belajar di kelas namun termasuk juga kegiatan di 
luar kelas seperti kegiatan ekstrakurikuler dan organisasi (Connell,1990; Finn,1989). 
Emotional engagement menunjuk pada reaksi perasaan positif dan negatif siswa di dalam 
kelas seperti minat, kebosanan, kesenangan, kesedihan dan kecemasan (Connell & Wellborn, 
1991; Skinner & Belmont, 1993) dan reaksi emosional siswa terhadap sekolah, guru juga 
teman sebaya ( Lee & Smith, 1995; Stipek, 2002). Cognitive engagement menggambarkan ide 
tentang investasi; yaitu bersedia untuk mengerahkan upaya yang diperlukan untuk 
pemahaman ide yang rumit dan penguasaan keterampilan yang sulit (Corno & Mandinach, 
1983; Newmann, Wehlage, & Lamborn, 1992 dalam Fredicks et al., 2005). Siswa 
menggunakan strategi pembelajaran seperti latihan, membuat ringkasan, dan melakukan 
perluasan untuk mengingat, mengorganisasikan, dan mengerti bahan (Corno & Madinach, 
1983; Weinstein & Mayer, 1986).  
Komponen-komponen tersebut terlihat juga pada siswa-siswa SD  X  di kota 
Bandung. Berdasarkan wawancara terhadap para guru diketahui bahwa siswa-siswa di kelas 
sering mengobrol, tidak berpartisipasi saat diskusi, takut untuk bertanya, dan kurang 
konsentrasi. Berdasarkan survei awal yang dilakukan peneliti pada enam siswa di SD  X , 
terdapat enam siswa yang memersepsi dirinya mengikuti aturan di sekolah. Empat siswa 
memersepsi dirinya menyukai guru-guru yang ada di sekolah, sedangkan dua siswa lainnya 
memersepsi dirinya tidak menyukai guru-guru di sekolah. Enam siswa memersepsi dirinya 
tidak takut ketika harus bertanya kepada guru. Lima siswa memersepsi dirinya meminta 
bantuan dari teman atau guru ketika ada pelajaran yang tidak dimengerti dan satu siswa 
memersepsi dirinya tidak meminta bantuan dari teman atau guru ketika ada pelajaran yang 
tidak dimengerti. Satu siswa memersepsi dirinya ditegur oleh guru jika tidak menyelesaikan 
tugas tepat waktu, sedangkan lima siswa lainnya memersepsi dirinya tidak ditegur oleh guru 
jika tidak menyelesaikan tugas tepat waktu.  
Enam siswa memersepsi dirinya senang kerja kelompok di sekolah. Empat siswa 
memersepsi dirinya memberi tanda pada materi yang penting, sedangkan dua siswa lainnya 
memersepsi dirinya tidak memberi tanda pada materi yang penting. Enam siswa memersepsi 
dirinya memerhatikan materi yang disampaikan oleh guru. Enam siswa memersepsi dirinya 
tidak bosan dengan tugas-tugas sekolah. Enam siswa memersepsi dirinya menggunakan 
berbagai macam cara (menggunakan kata kunci / gambar) untuk menghafalkan materi. Lima 
siswa memersepsi dirinya memberikan pendapat dalam diskusi kelompok, sedangkan satu 
siswa memersepsi dirinya tidak memberikan pendapat dalam diskusi kelompok. Empat siswa 
memersepsi dirinya semangat pergi ke sekolah. Sedangkan dua siswa lainnya memersepsi 
dirinya tidak bersemangat pergi ke sekolah. Empat siswa memersepsi dirinya mengikuti 
kegiatan-kegiatan yang diadakan sekolah, sedangkan dua siswa lainnya memersepsi dirinya 
tidak mengikuti kegiatan yang diadakan sekolah. Dapat disimpulkan bahwa siswa memersepsi 
secara bervariasi dalam hal school engagement. 
Berdasarkan survei awal yang dilakukan peneliti pada sepuluh siswa di SD  X , 
terdapat tujuh siswa yang memersepsi bahwa orang tua mengerti tentang kesulitan mereka 
mengatur waktu belajar, sedangkan tiga siswa lainnya memersepsi bahwa orang tua kurang 
mengerti tentang kesulitan mereka mengatur waktu belajar. Tiga orang siswa memersepsi 
bahwa orang tua memberikan dukungan kepada mereka untuk memecahkan masalah secara 
mandiri berkaitan dengan pendidikan, dan tujuh orang lainnya memersepsi bahwa orang tua 
kurang memberikan dukungan kepada mereka untuk memecahkan masalah secara mandiri 
berkaitan dengan pendidikan. Tiga orang siswa memersepsi bahwa orang tua 
mengikutsertakan mereka dalam menetapkan aturan yang berkaitan dengan pendidikan, 
sedangkan tujuh orang siswa lainnya memersepsi bahwa orang tua kurang mengikutsertakan 
mereka dalam menetapkan aturan yang berkaitan dengan pendidikan.  
Delapan orang siswa memersepsi bahwa orang tua menyediakan pilihan-pilihan bagi 
mereka untuk mengikuti aturan yang berkaitan dengan pendidikan, dan dua orang siswa 
lainnya memersepsi bahwa orang tua kurang menyediakan pilihan-pilihan bagi mereka untuk 
mengikuti aturan yang berkaitan dengan pendidikan. Delapan orang siswa memersepsi bahwa 
orang tua memberikan dorongan kepada mereka untuk berinisiatif dalam hal yang berkaitan 
dengan pendidikan, sedangkan dua orang siswa lainnya memersepsi bahwa orang tua kurang 
memberikan dorongan kepada mereka untuk berinisiatif dalam hal yang berkaitan dengan 
pendidikan. Dapat disimpulkan bahwa siswa memersepsi secara bervariasi dalam hal 
autonomy support yang diberikan oleh orang tua. Oleh karena itu berdasarkan uraian tersebut, 
peneliti akan menguji pengaruh parent autonomy support terhadap school engagement pada 
siswa kelas IV-VI SD  X  di kota Bandung.  
 Dari penelitan ini ingin diketahui apakah terdapat pengaruh parent autonomy support 
terhadap school engagement pada siswa kelas IV-VI SD  X  di kota Bandung. 
 Maksud dari penelitian ini adalah memahami pengaruh parent autonomy support 
terhadap school engagement pada siswa kelas IV-VI SD  X  di kota Bandung. 
 Untuk mengetahui derajat pengaruh parent autonomy support terhadap school 
engagement pada siswa kelas IV-VI SD  X  di kota Bandung. 
mengenai parent autonomy support dan school engagement pada siswa kelas IV-VI 
SD  X  di kota Bandung. 
mendukung penelitian mengenai pengaruh parent autonomy support terhadap school 
engagement pada siswa kelas IV-VI SD  X  di kota Bandung. 
di kota Bandung mengenai school engagement siswa kelas IV-VI 
merancang materi parenting yang berkaitan dengan parent autonomy support, 
merancang modul-modul pembelajaran yang memunculkan komponen 
behavioral, emotional, dan cognitive engagement dari school engagement 
siswa, dan sebagai sarana diskusi dengan orang tua murid mengenai parent 
autonomy support. 
 Menurut Deci (1975), manusia lahir dengan energi untuk tumbuh dan berkembang, 
meningkatkan kemampuan mereka, dan untuk menguasai dunia mereka. Sumber energi yang 
mendasari aktivitas spontan seperti eksplorasi dan ketekunan adalah motivasi intrinsik. 
Motivasi intrinsik akan muncul jika psychological needs individu terpenuhi. Manusia 
memiliki tiga psychological needs yaitu the need to feel autonomous, the need to feel 
competent, dan the need to feel relatedness. 
 The need to feel autonomous adalah ketika individu merasa bahwa perilaku mereka 
berasal dari diri mereka sendiri, individu merasa bebas, merasa mempunyai pilihan, dan 
secara intrinsik termotivasi untuk mengikuti kegiatan. The need to feel competent adalah 
ketika individu merasa competent maka mereka termotivasi untuk terus melakukan suatu hal 
dan memilih untuk bertahan (R. White, 1959). The need to feel relatedness menurut pendapat 
Harlow (1958) adalah individu perlu merasakan kasih dan kontak interpersonal untuk 
berkembang secara optimal. Ketika lingkungan individu mendukung untuk memenuhi needs 
tersebut maka akan menghasilkan motivasi, adjustment dan well-being bagi individu. 
 Terdapat tiga dimensi lingkungan atau social context yang dapat mendukung 
psychological needs tersebut yaitu, structure, autonomy, dan involvement. Social context 
dapat berasal dari lingkungan sekolah yang dapat diberikan oleh guru, selain itu juga dapat 
berasal dari lingkungan keluarga yang dapat diberikan oleh orang tua. Salah satu dukungan 
yang dapat diberikan oleh orang tua adalah autonomy support. Definisi autonomy support 
adalah derajat value dan penggunaan teknik yang mendorong kemandirian problem solving, 
pilihan atau choice dan partisipasi dalam pengambilan keputusan (Grolnick & Ryan, 1989). 
Autonomy support adalah sebuah proses aktif  yang melibatkan penerimaan sudut pandang 
anak, mendukung pemecahan masalah yang bersifat independen, dan melibatkan anak dalam 
membuat aturan dan struktur, menyediakan pilihan-pilihan bagi anak dan mendorong anak 
untuk memulai aktivitas mereka sendiri. Ketika orang tua mendukung children autonomy, 
involve dan menyediakan struktur, anak-anak akan menunjukkan autonomous in school. 
 Ketika anak menunjukkan autonomous motivation di sekolah, berarti anak merasa 
termotivasi secara intrinsik untuk melakukan kegiatan-kegiatan di sekolah sehingga anak 
menjadi lebih engage atau terlibat dan tidak merasa tertekan atau terpaksa untuk mengikuti 
kegiatan-kegiatan sekolah baik dalam hal akademik maupun non-akademik. Keterlibatan anak 
atau siswa dalam kegiatan-kegiatan akademik maupun non-akademik di sekolah dikenal juga 
dengan istilah school engagement. School engagement adalah seberapa besar tindakan yang 
dicurahkan siswa untuk melibatkan dirinya dalam aktivitas yang berhubungan dengan sekolah 
baik akademik maupun non-akademik yang meliputi behavioral engagement, emotional 
engagement, dan cognitive engagement (Fredricks, Blumenfeld & Paris, 2004). 
Behavioral engagement merupakan tingkah laku positif seperti mengikuti aturan dan 
menaati norma di dalam kelas, juga tidak adanya perilaku negatif seperti membolos, 
kemudian adanya partisipasi siswa dalam kegiatan belajar di kelas termasuk usaha, ketekunan, 
konsentrasi, mengajukan pertanyaan, dan turut serta dalam diskusi di kelas, selanjutnya 
meliputi partisipasi dalam aktivitas yang berhubungan dengan sekolah seperti ekstrakurikuler, 
dan organisasi siswa. Siswa kelas IV-VI SD  X  di kota Bandung dikatakan memiliki derajat 
behavior  engagement yang tinggi jika mengikuti peraturan dan norma kelas, memerhatikan 
partisipasi siswa dalam kegiatan belajar siswa di kelas dan partisipasi dalam aktivitas yang 
berhubungan dengan sekolah, sebaliknya, siswa kelas IV-VI SD  X  di kota Bandung 
dikatakan memiliki behavioral engagament yang rendah apabila menunjukkan perilaku 
negatif seperti melanggar peraturan, tidak menaati norma di kelas, tidak berpartisipasi dalam 
kegiatan belajar di kelas dan aktivitas yang berhubungan dengan sekolah. 
 Emotional engagement menggambarkan tentang reaksi emosi siswa di kelas termasuk 
minat, kebosanan, kebahagian, kesedihan dan kecemasan. Jika siswa kelas IV-VI SD  X  di 
kota Bandung tertarik dengan tugas sekolah, merasa senang berada di sekolah, memiliki 
emosi yang positif terhadap guru dan teman-teman, maka mereka memiliki emotional 
engagement yang tinggi dan sebaliknya jika mereka tidak tertarik dengan tugas sekolah, 
merasa tidak senang berada di sekolah dan memiliki emosi negatif pada teman dan guru maka 
dapat dikatakan siswa kelas IV-VI SD  X  di kota Bandung memiliki emotional engagement 
yang rendah. 
 Cognitive engagement fokus pada investasi psikologis dalam pembelajaran, keinginan 
untuk melebihi harapan, dan menyukai tantangan (Connell &Wellborn, 1991 Newmann et al., 
1992; Wehlage et al., 1989). Apabila siswa kelas IV-VI SD  X  di kota Bandung menyukai 
tantangan dan berkeinginan untuk melebihi harapan dapat dikatakan mereka memiliki 
cognitive engagement yang tinggi dan sebaliknya apabila siswa kurang menyukai tantangan 
dan kurang berkeinginan untuk melebihi harapan maka dapat dikatakan siswa kelas IV-VI SD 
 X  di kota Bandung memiliki cognitive engagement yang rendah. 
Penelitian-penelitian menunjukkan hubungan antara parent autonomy support dan 
outcomes anak mengindikasikan bahwa parent autonomy support berhubungan dengan 
prestasi akademik yang baik dan indikator dari adaptive psychosocial functioning, termasuk 
autonomous motivation, psychological health, perceived competence, engagement, and 
positive attitudes toward  school (Vasquez, Patall, Fong, Corrigan, Pine, 2015). Pomerantz, 
Moorman, Litwack, (2007) berpendapat bahwa parental autonomy support memberikan 
keuntungan pada academic achievement karena hal tersebut memberikan akses pada motivasi 
dan kognitif dimana hal tersebut mampu meningkatkan positive engagement siswa di sekolah. 
Berdasarkan uraian di atas, maka pengaruh parent autonomy support terhadap school engagement dapat dilihat pada bagan 1.1 
Siswa kelas IV, V, 
dan VI SD  X  di 
Dari kerangka pemikiran di atas peneliti memiliki asumsi: 
1. School engagement akan berdampak positif bagi prestasi dan performance siswa di 
2. School engagement pada siswa kelas IV-VI di SD  X  kota Bandung dilihat dari tiga 
komponen yaitu behavioral, emotional, dan cognitive engagement. 
3. Parent autonomy support pada siswa kelas IV-VI SD  X  kota Bandung yang terdiri 
dari lima komponen yaitu penerimaan terhadap sudut pandang anak, dukungan 
pemecahan masalah yang bersifat independen, keikutsertaan dalam penetapan aturan, 
penyediaan pilihan untuk mengikuti aturan, dorongan untuk inisiatif. 
 Berdasarkan kerangka pemikiran yang telah diuraikan di atas, maka dihasilkan 
hipotesis sebagai berikut : 
 Terdapat pengaruh parent autonomy support terhadap school engagement pada siswa 
kelas IV-VI SD  X  di Kota Bandung. 
1. Terdapat pengaruh parent autonomy support terhadap komponen behavioral 
engagement siswa kelas IV-VI SD  X  di Kota Bandung. 
2. Terdapat pengaruh parent autonomy support terhadap komponen emotional 
engagement siswa kelas IV-VI SD  X  di Kota Bandung. 
3. Terdapat pengaruh parent autonomy support terhadap komponen cognitive 
engagement siswa kelas IV-VI SD  X  di Kota Bandung. 
Parental control bukanlah konsep yang baru, parental control telah menjadi fokus 
dalam banyak penelitian tentang parenting selama 50 tahun terakhir. Autonomy support dan 
controlling parenting telah diidentifikasi sebagai inti dari parental dimensions (Ryan, Deci, 
Grolnick, & La Guardia, 2006), terutama dalam konteks internalisasi nilai (Grolnick et al, 
1997) dan dalam Self Determination Theory (SDT), sebuah teori dari human motivation. SDT 
mengusulkan bahwa untuk berfungsi secara optimal dan mengalami well-being, manusia 
harus mengalami self-determination (Ryan & Deci, 2000). Dalam kerangka kerja ini, untuk 
menjadi self-determined adalah untuk mendukung tindakan seseorang di tingkat tertinggi dari 
refleksi. SDT juga menyatakan bahwa untuk menumbuhkan self-determination, orang tua 
harus menjadi autonomy supportive.  
 Autonomy support  terdiri dari mempertimbangkan anak sebagai individu yang 
berbeda dan menunjukkan rasa hormat untuk kebutuhan unik dan perasaan mereka (Grolnick 
& Ryan, 1989). Ketika orang tua autonomy supportive terhadap anak mereka, mereka 
mengakui perasaan anak mereka, memberikan alasan untuk aturan dan tuntutan, memberikan 
pilihan dan kesempatan untuk mengambil inisiatif (Joussemet, Landry, & Koestner, 2008; 
Koestner, Ryan, Bernieri, & Holt, 1984; Mageau, Ranger, Joussemet, Koestner, Moreau, & 
Forest, 2014). Perilaku ini telah ditunjukkan untuk mendukung sumber motivasi dalam diri 
anak dan membantu perkembangan self-determination mereka (Joussemet, Landry, & 
Koestner, 2008).  
 Parental control bukanlah konsep yang baru. Istilah kontrol telah banyak digunakan 
oleh berbagai peneliti untuk merujuk pada fenomena yang berbeda; beberapa menggunakan 
istilah kontrol untuk merujuk pada tuntutan untuk kedewasaan (Baumrind, 1965) atau usaha 
untuk mengatur kehidupan anak (Barber, 1996), dan yang lain menggunakannya untuk 
merujuk pada cara tuntutan dikomunikasikan (Grolnick & Ryan, 1989). 
 Meskipun berbagai istilah yang digunakan para peneliti untuk menunjuk pada 
controlling parenting berbeda dalam banyak cara, mereka semua menyarankan parenting  
yang melibatkan dorongan atau tekanan pada anak untuk berpikir, merasa atau bertindak 
dalam cara yang spesifik. Ketika orang tua berkomunikasi dalam cara controlling atau 
mengontrol, mereka mengurangi kemampuan anak mereka untuk memulai tindakan mereka 
sendiri dan sebaliknya membujuk anak mereka untuk bertingkah laku karena tekanan internal 
dan eksternal (Grolnick, Deci, & Ryan, 1997). Hasilnya adalah bahwa komunikasi yang 
mengontrol tidak efektif dalam membawa perubahan positif pada anak yang diharapkan oleh 
orang tua. Selanjutnya, mungkin akan muncul efek samping yang mengganggu pada 
hubungan orang tua dan anak. 
 Parental control secara sederhana berarti tidak berteriak atau menggunakan hukuman 
secara fisik. Beberapa perilaku controlling orang tua muncul dari keinginan mereka untuk 
memberikan yang terbaik bagi anak mereka dan untuk merasa yakin bahwa anak mereka 
tidak melewatkan satupun kesempatan yang ada. Ibu dan ayah perlu memastikan diri mereka 
sendiri bahwa mereka tidak menyia-nyiakan bakat atau keterampilan anak mereka. Orang tua 
dapat mengontrol melalui hukuman secara fisik, tetapi mereka juga dapat mengontrol melalui 
penghargaan dan bahkan pujian.  
 Definisi autonomy support adalah derajat value dan penggunaan teknik yang 
mendorong kemandirian problem solving, pilihan atau  choice  dan partisipasi dalam 
pengambilan keputusan (Grolnick & Ryan, 1989). Autonomy support adalah sebuah proses 
aktif, yang melibatkan penerimaan sudut pandang anak, mendukung pemecahan masalah 
yang bersifat independen,dan melibatkan anak dalam membuat aturan dan struktur, orang tua 
juga menyediakan pilihan-pilihan bagi anak dan mendorong anak untuk memulai aktivitas 
mereka sendiri (Grolnick, 2003). Tujuan dari autonomy supportive parenting adalah 
memfasilitasi rasa self-initiation pada anak dan untuk mendukung usaha aktif mereka dalam 
menyelesaikan masalah mereka sendiri (Grolnick, 2003).  
Grolnick et al (2003) meneliti interaksi orang tua dan anak kelas III SD. Interaksi 
yang lebih bersifat controlling berhubungan dengan children poorer performance & lower 
creativity dalam mengerjakan tugas-tugas. Gurland & Grolnick (2005) memberikan alasan 
bahwa gaya pengasuhan yang bersifat controlling lebih memfokuskan anak pada outcome 
daripada proses belajar sehingga anak-anak lebih mempunyai tujuan untuk mendapatkan 
angka atau peringkat yang baik dan  terlihat baik  di sekolah (seperti performance goal) 
daripada untuk meningkatkan pengetahuan dan keterampilan mereka (seperti learning goals) 
(Dweck & Leggett, 1988). Ketika orang tua mendukung children autonomy, involve dan 
menyediakan struktur, anak-anak  akan menunjukan autonomous motivation in school.  
Dalam Pomerantz, Grolnick, & Price (2005) dikemukakan dukungan orang tua untuk 
autonomy meliputi memperbolehkan anak untuk mengeksplorasi lingkungannya, 
menginisiasi tingkah laku mereka sendiri dan mengambil peran aktif dalam memecahkan 
masalah mereka sendiri. Orang tua mendukung autonomy anak dengan hadir saat anak 
mengerjakan tugas, sementara mereka memperkenankan anak untuk mengerjakan tugas 
mereka sendiri; orang tua juga mendorong anak untuk menggunakan strategi sendiri untuk 
menghadapi tantangan. Sebaliknya, tingkah laku controlling meliputi penggunaan tekanan 
oleh orang tua agar anak terus menerus mengerjakan tugas untuk menghasilkan outcomes 
tertentu, seperti melakukan yang terbaik di sekolah. Orang tua seringkali menggunakan 
tekanan dengan meregulasi tingkah laku anak dengan perintah, arahan, instruksi, permintaan, 
love withdrawal, & batasan atau larangan yang menghambat anak untuk memecahkan 
masalah mereka sendiri. 
Ketika orang tua menggunakan autonomy supportive daripada controlling, mereka 
memampukan anak untuk memandang achievement secara positif. Penjelasan yang lebih 
umum adalah orang tua yang autonomy supportive mendukung penghayatan autonomy anak-
anak dengan memperbolehkan mereka mengambil inisiatif. Hal ini juga dapat menambah 
penghayatan anak bahwa dirinya kompeten (feeling of competence) ketika orang tua 
memberikan kesempatan kepada anak melalui pengalaman memecahkan masalah dengan 
cara mereka sendiri.  
Steinberg (1990) beralasan bahwa meskipun efek dari authoritative parenting itu 
menarik, penting untuk mengetahui aspek tipologi ini yang paling berpengaruh dalam 
menciptakan hasil yang positif dari anak-anak. Steinberg menyarankan agar authoritative 
parenting dikombinasikan dengan acceptance, psychological autonomy atau democracy, dan 
behavioral control. Psychological control menghambat ekspresi anak-anak untuk otonomi 
dan inisiatif yang bersifat independen, sedangkan behavioral control menyangkut pada 
keberadaan aturan dan regulasi. 
 Dalam mempelajari tiga dimensi ini, Steinberg, Elmen & Mounts (1989) 
mengidentifikasi tiga dimensi parenting, yaitu psychological autonomy versus control, firm 
control, dan acceptance. Steinberg, Elmen & Mounts (1989) menemukan bahwa setiap aspek 
dari authoritative parenting (acceptance, psychological autonomy, dan behavioral control) 
berkontribusi secara independen untuk school achievement pada remaja. Mereka menemukan 
bahwa aspek-aspek ini mempengaruhi school achievement dengan memfasilitasi kematangan 
psikososial remaja, termasuk orientasi kerja yang positif, kemandirian, dan harga diri. 
Salah satu cara untuk berpikir mengenai isu tentang controlling children adalah 
memulainya dengan perspektif anak. SDT mengkonsepkan manusia sebagai individu yang 
aktif dan penentu atas tingkah lakunya. Manusia engage di lingkungan mereka dalam upaya 
untuk menguasai lingkungan, mengejar hal-hal yang mereka sukai, dan tetap melakukan hal 
yang motivasinya terarah pada tujuan. Menurut Deci (1975), manusia dilahirkan dengan 
energi bawaan untuk tumbuh dan berkembang, untuk meningkatkan keterampilan mereka, 
dan untuk menguasai dunia mereka. Energi bawaan ini disebut juga sebagai motivasi intrinsik. 
Motivasi intrinsik ini adalah sumber energi yang mendasari kegiatan spontan seperti 
eksplorasi dan ketekunan (persistence). 
 Bagian penting dari teori ini adalah bahwa motivasi intrinsik yang mendasari tiga 
psychological needs yaitu the need to feel autonomous, the need to feel competent, dan the 
need to feel relatedness dengan orang-orang disekitar kita. Manusia dilahirkan dengan 
kebutuhan ini dan secara intrinsik termotivasi ketika ketiga need ini terpenuhi. 
 deCharms (1968) berpendapat bahwa manusia perlu merasa bahwa tindakan mereka 
berasal dari diri mereka sendiri, dengan kata lain, individu harus mengalami internal locus of 
causality untuk mengatur perilaku mereka. Ketika individu merasa bahwa perilaku mereka 
berasal dari diri mereka sendiri, mereka merasa bebas, merasa punya pilihan, dan secara 
intrinsik termotivasi untuk mengikuti kegiatan. Need kedua yang mendasari motivasi intrinsik 
adalah need to feel competent. R. White (1959) menjelaskan bahwa ketika individu merasa 
competent mereka termotivasi untuk terus melakukan sesuatu hal dan memilih untuk bertahan, 
sedangkan di sisi lain, pengalaman incompetence akan merusak motivasi intrinsik. Individu 
tidak akan melakukan sesuatu hal yang membuatnya merasa incompetent. Need yang ketiga 
adalah need to feel relatedness. Harlow (1958) berpendapat bahwa individu perlu merasakan 
kasih dan kontak interpersonal untuk berkembang secara optimal. Individu membutuhkan 
kehangatan dan kasih sayang. Bowlby (1969) menekankan bahwa anak perlu mendapatkan 
rasa aman dari orang tua mereka. Penelitian Ainsworth, Blehar, Water & Wall (1978) 
menunjukkan bahwa bayi yang tidak mendapatkan rasa aman dalam primary relationship 
akan membuat anak menjadi kurang bereksplorasi, dan berbagai masalah penyesuaian akan 
muncul.  
 Dalam motivasi intrinsik, kecenderungan aktif untuk menguasai, to be curious, dan 
aktif di lingkungan didasarkan pada kepuasan kebutuhan-kebutuhan dasar. Ketika lingkungan 
mendukung need seseorang untuk autonomy, competence  dan relatedness maka akan 
menghasilkan motivasi, adjustment  dan well-being, sebaliknya jika lingkungan melemahkan 
pemenuhan kebutuhan tersebut akan mengakibatkan kurangnya motivasi dan feeling of ill-
being. Tiga dimensi lingkungan yang memfasilitasi kebutuhan-kebutuhan dasar adalah need 
autonomy support versus control, involvement, dan structure. 
 Autonomy support versus control menyangkut sejauh mana lingkungan membuat 
individu merasa tindakan yang dilakukannya adalah berdasar dari kemauannya sendiri 
daripada merasa dipaksa. Karakteristik lingkungan yang memunculkan penghayatan sehingga 
mendukung autonomy meliputi kemampuan untuk memilih, kesempatan untuk memecahkan 
masalah dengan cara mereka sendiri, dan tekanan yang minimal untuk bertingkah laku 
dengan cara tertentu. Individu akan feel controlled ketika mereka menghayati tekanan yang 
kuat untuk bertingkah laku, seperti dalam bentuk evaluation, deadline, guilt inducement 
(yang memunculkan rasa bersalah) atau kemungkinan-kemungkinan lain. Bentuk-bentuk 
tersebut membuat individu merasa dipaksa, dan menurunkan penghayatan bahwa mereka 
melakukan suatu tindakan berdasarkan keinginannya. Grolnick (2003) menyajikan bukti-
bukti bahwa kontrol merusak atau menghambat motivasi intrinsik anak dalam memecahkan 
masalah mereka sendiri. Grolnick menyampaikan bahwa autonomy support tidak hanya 
memfasilitasi motivasi tetapi feeeling of closeness dan relatedness juga. 
Self-Determination Theory (SDT) merupakan teori makro dari motivasi manusia 
terkait dengan perkembangan dan fungsi kepribadian dalam konteks sosial. SDT dimulai 
dengan asumsi bahwa manusia adalah organisme yang aktif dengan kecenderungan bawaan 
ke arah perkembangan dan pertumbuhan psikologis yang berusaha untuk menguasai 
tantangan dan mengintegrasikan pengalaman ke dalam suatu pemahaman diri yang logis. 
Self-Determination adalah individu yang mengetahui bagaimana memilih, tahu apa yang 
mereka inginkan dan bagaimana cara mendapatkannya (Martin & Marshall, 1995). 
          Meskipun SDT menerima kecenderungan bahwa individu yang menentukan apa yang 
mereka inginkan dan bagaimana cara mendapatkannya sebagai aspek yang fundamental 
dalam kehidupan manusia, SDT juga menyatakan bahwa kecenderungan ini tidak bisa 
dibenarkan. Dalam hal ini, SDT juga mengusulkan bahwa terdapat faktor konteks sosial yang 
jelas dan spesifik yang mendukung kecenderungan bawaan ini dan faktor-faktor spesifik lain 
yang dapat menghambat proses fundamental dari manusia. Hal tersebut menyatakan bahwa 
dasar dari SDT berada dalam pandangan secara dialektik yang berhubungan dengan interaksi 
antara sifat manusia, konteks sosial, baik yang mendukung atau menghalangi sifat aktif 
manusia. 
 Self Determination Theory (SDT) mengemukakan bahwa manusia memiliki tiga 
psychological needs yaitu needs for competence, relatedness, dan autonomy. Need for 
competence mengacu pada keinginan individu untuk berurusan dengan lingkungannya secara 
efektif (White, 1959). Need for relatedness mengacu pada kecenderungan universal untuk 
berinteraksi, untuk terhubung, dan merasakan pengalaman peduli pada orang lain 
(Baumeister & Leary, 1995). Need for autonomy mengacu pada dorongan universal untuk 
menjadi agen kausal, memiliki kemauan untuk bertindak sesuai dengan kesadaran diri mereka 
yang terintegrasi, dan untuk mendukung tindakan mereka pada tingkat tertinggi kapasitas 
reflektif. 
 Social context memiliki tiga dimensi yaitu structure, autonomy support, dan 
involvement. Structure mengacu pada ekspektasi yang dikomunikasikan dengan jelas dan 
menantang, konsekuensi dari tingkah laku individu dan secara konsisten membiarkan 
konsekuensi, dan juga menyediakan umpan balik yang kompeten dan relevan. Autonomy 
mengacu pada komunikasi mengenai pilihan, ruang untuk inisiatif, pengakuan perasaan, dan 
perasaan bahwa aktivitas tersebut terhubung pada tujuan dan nilai-nilai pribadi. Involvement 
berhubungan dengan komunikasi dalam setiap individu melalui dedikasi dari sumber daya 
alam dan psikologis dan kesenangan dari individu oleh orang-orang di lingkungan sosialnya.  
 School Engagement merupakan konstruk multidimensional yang meliputi komponen 
behavioral engagement, emotional engagement, dan cognitive engagement (Fredricks, et al, 
2004). Definisi school engagement dalam konsep ini lebih besar termasuk dalam komponen 
tindakan sehingga dapat dikembangkan pengertian bahwa school engagement adalah 
seberapa sering siswa memunculkan tindakan-tindakan yang mendukung proses 
pembelajaran meliputi behavioral, emotional, dan cognitive. 
 Behavioral Engagement pada umumnya didefinisikan dalam tiga cara. Definisi yang 
pertama memerlukan positive conduct atau tingkah laku positif, seperti mengikuti peraturan 
dan taat pada norma di dalam kelas, dan juga tidak adanya perilaku yang mengganggu seperti 
bolos sekolah dan mendapat masalah (Finn, 1993; Finn, Pannozzo & Voelkl, 1995; Finn & 
Rock, 1997). 
 Definisi kedua menyangkut keterlibatan dalam kegiatatan belajar dan tugas-tugas 
akademik dan termasuk perilaku seperti usaha, ketekunan, konsentrasi, perhatian, 
mengajukan pertanyaan, dan berkontribusi dalam diskusi kelas (Birch & Ladd, 1997; Finn et 
al., 1995; Skinner & Belmont, 1993). Definisi yang ketiga meliputi partisipasi dalam aktivitas 
yang berhubungan dengan sekolah seperti olahraga atau OSIS (Finn, 1993; Finn et al., 1995). 
 Fredricks et al. (2005) mengungkapkan bahwa behavioral engagement 
menggambarkan gagasan tentang partisipasi, termasuk keterlibatan dalam bidang akademik, 
sosial, atau kegiatan ekstrakurikuler; hal ini merupakan suatu pertimbangan penting untuk 
mencapai hasil akademik yang positif dan mencegah dropping out (Connell,1990; Finn,1989). 
 Emotional engagement menunjuk pada reaksi afeksi siswa di dalam kelas, termasuk 
minat, kebosanan, kesenangan, kesedihan dan kecemasan (Connell &Wellborn, 1991; 
Skinner & Bellmont, 1993). Definisi dari emotional engagement termasuk reaksi afeksi 
positif dan negatif siswa di dalam kelas (Connell & Wellborn, 1991; Skinner & Belmont, 
1993) dan reaksi emosional siswa terhadap sekolah dan guru ( Lee & Smith, 1995; Stipek, 
2002). Peneliti yang lain mengkonseptualisasikan emotional engagement sebagai identifikasi 
dengan sekolah, dimana termasuk belonging, atau merasa menjadi bagian penting dari 
sekolah, dan valuing, atau penghargaan pada kesuksesan yang berhubungan dengan sekolah. 
 Penelitian tentang cognitive engagement muncul dari literatur school engagement, 
yang menekankan investasi dalam pembelajaran, juga dari literatur dalam pembelajaran dan 
instruksi, dimana melibatkan self-regulation. Satu set definisi fokus pada investasi psikologis 
dalam pembelajaran, keinginan untuk melebihi harapan, dan menyukai tantangan (Connell 
&Wellborn, 1991 Newmann et al., 1992; Wehlage et al., 1989). Sebagai contoh, konsep 
tentang cognitive engagement dari Connell dan Wellborn memasukkan fleksibilitas  dalam 
pemecahan masalah, memilih untuk bekerja keras, dan positive coping dalam menghadapi 
kegagalan. Cognitive engagement menggambarkan ide tentang investasi; yaitu bersedia untuk 
mengerahkan upaya yang diperlukan untuk pemahaman ide yang rumit dan penguasaan 
keterampilan yang sulit (Corno & Mandinach, 1983; Newmann, Wehlage, & Lamborn, 1992 
dalam Fredicks et al., 2005). 
 Literatur pembelajaran mendefinisikan cognitive engagement dalam istilah strategis 
atau regulasi diri. Mereka menggunakan strategi pembelajaran seperti latihan, membuat 
ringkasan, dan melakukan perluasan untuk mengingat, mengorganisasikan, dan mengerti 
bahan (Corno & Madinach, 1983; Weinstein & Mayer, 1986). Mereka mengatur dan 
mengawasi usaha mereka pada tugas, sebagai contoh, dengan menahan atau menekan 
gangguan, untuk mempertahankan cognitive engagement mereka (Corno, 1993; Pintrich & 
De Groot, 1990). 
 Penggunaan kata  usaha  dalam definisi cognitive maupun behavioral engagement 
perlu dilakukan pembedaan. Dalam behavioral, usaha berarti sederhana, melakukan 
pekerjaan dan usaha yang difokuskan pada pempelajaraan dan penguasaan materi, sedangkan 
dari segi cognitive, usaha dikarakteristikkan sebagai proses  kontrol yang melindungi 
konsentrasi dan mengarahkan usaha dalam menghadapi distraksi dari dalam diri maupun 
lingkungan, juga membantu pembelajaran dan performa (Como, 1993, p.16). 
 Newmann (1981) menguraikan bahwa karakteristik sekolah dapat menurunkan 
alienasi atau perasaan terasing siswa dan sebaliknya dapat meningkatkan keterlibatan, 
engagement, dan integrasi siswa di sekolah. Hal ini mencakup voluntary choice atau memilih 
dengan bebas, tujuan yang jelas dan konsisten, ukuran sekolah yang kecil, partisipasi siswa 
dalam kebijakan dan manajemen sekolah, kesempatan bagi karyawan dan siswa untuk terlibat 
dalam usaha kooperatif, dan pengembangan akademis. Ukuran sekolah dapat mempengaruhi 
behavioral dan emotional engagement. Barker & Gump (1964) menemukan bahwa 
kesempatan siswa untuk berpartisipasi dan mengembangkan hubungan sosial akan lebih baik 
pada sekolah yang berukuran kecil daripada sekolah yang berukuran besar. Siswa yang 
berada dalam sekolah yang kecil berpartisipasi lebih dalam kegiatan ekstrakurikuler dan 
sosial (Finn & Voelkl, 1993).  
Kesimpulannya, penelitian ini menunjukkan bahwa school-level factors berkaitan 
dengan behavioral engagement dan kurangnya bukti tentang hubungan antara school-level 
factors dengan cognitive engagement dan emotional engagement. Memasukkan pengukuran 
engagement dalam intervensi ini dapat memberikan insight ke dalam derajat dimana 
engagement responsif terhadap lingkungan yang bervariasi dan dapat menentukan secara 
spesifik perubahan sekolah dan kelas yang memiliki efek yang besar pada behavioral, 
emotional, dan cognitive engagement. 
Dukungan guru telah diperlihatkan dapat mempengaruhi behavioral, emotional, dan 
cognitive engagement. Dukungan guru bisa dalam bentuk akademik atau hubungan 
interpersonal. Teacher support telah dikorelasikan dengan bermacam aspek behavioral 
engagement, termasuk partisipasi yang tinggi dalam pembelajaran dan on-task behavior 
(Battistich, Solomon, Watsson & Schaps, 1997), perilaku mengganggu yang rendah (Ryan & 
Patrick, 2001), dan kemungkina dropping out yang rendah (Croninger & Lee, 2001). 
Penerimaan oleh teman sebaya pada masa kanak-kanak dan remaja berhubungan 
dengan kepuasan di sekolah, yang merupakan aspek dari emotional engagement, dan perilaku 
yang sesuai dengan lingkungan sosial dan usaha akademik, yang merupakan aspek dari 
behavioral engagement (Berndt & Keefe, 1995; Ladd, 1990; Wentzel, 1994). Sebaliknya, 
anak yang mendapat penolakan selama di Sekolah Dasar beresiko paling besar untuk 
berperilaku buruk dan partisipasi yang rendah di kelas, keduanya merupakan elemen dari 
behavioral engagement, dan minat yang rendah di sekolah merupakan aspek dari emotional 
engagement (Buhs & Ladd, 2001; DeRosier, Kupersmidt, & Patterson, 1994). 
Dukungan teman sebaya dan engagement cenderung timbal balik. Siswa yang tidak 
nyaman dengan aturan sekolah atau tidak suka dengan sekolah cenderung melihat teman 
sebaya sebagai salah satu faktor yang mendukung mereka (Ladd et al, 1999; Ladd & 
Coleman, 1997). Penolakan oleh teman sebaya pada masa kanak-kanak dan remaja 
meningkatkan kemungkinan siswa untuk putus sekolah (French & Conrad, 2001; Parker & 
Asher, 1987). 
Connell et al., telah meneliti hubungan antara persepsi siswa mengenai struktur kelas 
dan behavioral engagement mereka (Connell, 1990; Connell & Wellborn, 1991; Skinner & 
Belmont, 1993). Struktur mengacu pada kejelasan harapan guru terhadap perilaku akademik 
dan perilaku sosial dan konsekuensi dari kegagalan untuk memenuhi harapan (Connell, 1990). 
Guru yang memiliki harapan yang jelas dan memberikan respon yang konsisten lebih 
memiliki siswa yang behaviorally engaged (Connell & Welborn, 1991; Skinner & Belmont, 
1993).  
Konteks yang mendukung otonomi diduga dapat meningkatkan engagement (Connell, 
1990). Kelas yang autonomy supportive ditandai dengan adanya pilihan, mengambil bagian 
dalam pengambilan keputusan, dan tidak adanya kontrol eksternal, seperti nilai atau reward 
dan punishment, sebagai alasan untuk mengerjakan tugas sekolah dan berperilaku baik 
(Connell, 1990; Deci & Ryann, 1985).  
Banyak studi mendemonstrasikan bahwa ada hubungan antara behavioral engagement 
dan achievement (Connell et al., 1994; Marks, 2000; Skinner et al., 1990). Menurut 
Newmann engagement dalam pembelajaran dapat ditingkatkan di dalam kelas dimana tugas-
tugas tersebut (a) authentic atau asli; (b) memberikan kesempatan kepada siswa untuk 
memiliki pemahaman mereka sendiri, dapat melaksanakan dan mengevaluasinya; (c) 
memberi kesempatan untuk bekerjasama; (d) memungkinkan beragam bakat yang ada; (e) 
memberikan kesempatan untuk bersenang-senang (Newmann, 1991; Newmann et al., 1992). 
Fredricks et al. (2002) menemukan bahwa terdapat pengaruh dari tugas yang menantang, 
aturan kerja, dukungan guru, dan dukungan teman sebaya dalam behavioral, emotional dan 
cognitive engagement. Mereka menemukan bahwa persepsi tentang tugas yang menantang 
secara unik berhubungan dengan tipe-tipe engagement. 
Diasumsikan bahwa siswa akan lebih engaged ketika classroom context bertemu 
dengan need for relatedness, yang mungkin terjadi di kelas dimana guru dan teman 
sebayanya menciptakan lingkungan yang mendukung dan peduli. Furrer dan Skinner (2003) 
menemukan bahwa hubungan dengan guru, orang tua, dan teman sebaya secara unik 
berkontribusi pada emotional engagement. 
Individu memiliki need for autonomy,  atau sebuah keinginan untuk melakukan 
sesuatu untuk alasan sendiri, daripada melakukan sesuatu karena perilaku mereka dikontrol 
orang lain (Ryann & Connell, 1989). Diasumsikan bahwa need for autonomy mungkin dapat 
terpenuhi dimana siswa memiliki pilihan, mengambil bagian dalam pengambilan keputusan, 
dan relatif bebas dari kontrol eksternal. Ketika need for autonomy siswa terpenuhi, 
diasumsikan bahwa mereka akan lebih engaged (Connell & Wellborn, 1991). Need for 
autonomy dapat dinilai dengan meminta siswa melaporkan alasan mereka untuk berpartisipasi 
dalam suatu kegiatan. 
Kompetensi melibatkan beliefs tentang kontrol, strategi, dan kapasitas (Connell & 
Wellborn, 1991; Skinner et al., 1990). Ketika kebutuhan individu untuk kompeten terpenuhi, 
mereka yakin bahwa mereka dapat menetukan kesuksesan mereka (control beliefs/ keyakinan 
kontrol), dapat mengerti apa yang diperlukan untuk melakukan sesuatu dengan baik (strategy 
beliefs/ keyakinan strategi), dan untuk sukses (capacity beliefs/ keyakinan kapasitas). 
Diasumsikan bahwa need for competence siswa terpenuhi ketika mereka berada dalam 
struktur kelas yang optimal dan memiliki informasi yang adekuat tentang bagaimana 
mencapai hasil yang efektif (Connell & Wellborn; Skinner & Bellmont, 1993). 
 Dalam penelitian ini digunakan metode kontribusi, yaitu suatu usaha untuk melihat 
seberapa besar pengaruh dari suatu variabel atau satu set variabel (X) pada variabel lain (Y) 
(Furlong, 2000). Metode kontribusi pada penelitian ini bertujuan untuk melihat pengaruh 
antara variabel parent autonomy support terhadap school engagement pada siswa kelas IV, V, 
dan VI SD  X  di Kota Bandung. Teknik pengumpulan data dilakukan dengan menggunakan 
kuesioner. Kuesioner adalah instrumen pengumpulan data atau informasi yang 
dioperasionalkan ke dalam bentuk pertanyaan (Arikunto, 1996). 
 Variabel-variabel yang diteliti dalam penelitian ini adalah parent autonomy support 
yaitu derajat value dan penggunaan teknik yang mendorong kemandirian problem solving,
Siswa kelas IV, V, dan VI 
SD  X  di Kota Bandung 
 pilihan atau choice dan partisipai dalam pengambilan keputusan (Grolnick, 2003); dan 
variabel yang dipengaruhi oleh parent autonomy support adalah school engagement yaitu 
konstruk multidimensional yang meliputi komponen behavioral engagement, emotional 
engagment, cognitive engagement (Fredricks, et al., 2004). 
 Parent autonomy support didefinisikan sebagai persepsi siswa kelas IV, V, dan VI SD 
 X  di Kota Bandung mengenai bagaimana orang tua menerima sudut pandang anak, 
memberikan dukungan untuk pemecahan masalah yang bersifat independen, 
mengikutsertakan anak dalam menetapkan aturan, menyediakan pilihan-pilihan bagi anak 
untuk mengikuti aturan, dan memberikan dorongan pada anak untuk inisiatif dalam hal yang 
berkaitan dengan pendidikan. 
Parent autonomy support terdiri dari lima aspek yaitu :  
 X  di Kota Bandung terhadap perilaku orang tua yang dapat menerima sudut 
pandang anak dalam hal yang berkaitan dengan pendidikan. 
kelas IV, V, VI SD  X  di Kota Bandung terhadap perilaku orang tua yang 
mendukung anak untuk memecahkan masalah yang bersifat independen dalam hal 
yang berkaitan dengan pendidikan. 
Kota Bandung terhadap perilaku orang tua yang mengikut sertakan anak dalam 
menetapkan aturan dalam hal yang berkaitan dengan pendidikan.  
 X  di Kota Bandung terhadap perilaku orang tua yang memberikan pilihan kepada 
anak untuk mengikuti aturan dalam hal yang berkaitan dengan pendidikan. 
School engagement adalah seberapa sering siswa kelas IV, V, dan VI SD  X  di Kota 
Bandung memunculkan tindakan-tindakan yang mendukung proses pembelajaran meliputi 
behavioral, emotional, dan cognitive. 
1. Behavioral engagement yaitu seberapa sering siswa kelas IV, V, dan VI SD  X  di 
Kota Bandung menunjukkan perilaku mengikuti peraturan, berpartisipasi dalam 
kegiatan belajar di kelas, dan berpartisipasi dalam kegiatan yang terkait dengan 
sekolah. 
2. Emotional engagement yaitu seberapa sering siswa kelas IV, V, dan VI SD  X  di 
Kota Bandung memunculkan reaksi emosi positif terhadap guru, teman, tugas, dan 
sekolah. 
3. Cognitive engagement yaitu seberapa sering siswa kelas IV, V, dan VI SD  X  di 
Kota Bandung berusaha untuk memahami materi dan menggunakan strategi kognitif 
dalam belajar. 
 Parent autonomy support pada siswa diukur menggunakan kuesioner yang dibuat oleh 
Jane Savitri berdasarkan teori parent autonomy support dari Grolnick (2003). 

